\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
Članovi tima međusobno su komunicirali putem aplikacije Whatsapp, te na redovitim tjednim sastancima. Sustav Git\footnote{\url{https://git-scm.com//}} poslužio je za upravljanje izvornim kodom smještenim u udaljenom repozitoriju na web platformi GitLab\footnote{\url{[2]	https://about.gitlab.com/company/}}. Razvojno okruženje aplikacije je Visual Studio Code\footnote{\url{[3]	https://code.visualstudio.com/}} ili WebStorm\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/webstorm/}}, a UML dijagrami crtani su u alatu Astah UML\footnote{\url{http://astah.net/}}. 
Programski kod pisan je u programskom jeziku JavaScript\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/webstorm/}}, a za njegovo izvođenje odabran je Node.js\footnote{\url{https://nodejs.org/en/}}. To je izvedbena okolina (eng. runtime environment) koja se koristi za back-end usluge (API). S obzirom da je Audio vodič namijenjen za korištenje tijekom razgledavanja muzeja, cilj je ostvariti  aplikaciju koja radi u stvarnom vremenu. Iz tog razloga izabran je Node.js koji u usporedbi s drugim okruženjima nudi kraće vrijeme čekanja na odgovor (response time). Kako Node.js inicijalno nije stvoren za razvoj web aplikacija, korišten je web okvir Express.js\footnote{\url{https://expressjs.com/}} koji se smatra njegovim standardnim okvirom. Express.js ima mogućnost usmjeravanja i podržava MVC arhitekturu. Pomaže i pri izgradnji REST aplikacijskih programskih sučelja koja nude funkcije za izvođenje zahtjeva i odgovora putem HTTP protokola. Za komunikaciju s bazom podataka korišten je Sequelize\footnote{\url{https://sequelize.org/}} - ORM (Object-Oriented-Mapper) za Node.js koji koristi tzv. promise. Baza podataka pisana je jezikom SQL\footnote{\url{https://www.w3schools.com/sql/}}, a njome se upravlja sustavom Postgres\footnote{\url{https://www.postgresql.org/}}.
Za razvoj front-end-a aplikacije korišten je HTML\footnote{\url{https://www.w3schools.com/html/}} (eng. HyperText Markup Language) – prezentacijski jezik za izradu web stranica, te stilistički jezik CSS\footnote{\url{https://www.w3schools.com/css/}} i JavaScript za potrebne skripte. Osim toga, korišten je i Handlebars\footnote{\url{https://handlebarsjs.com/}} koji koristi predloške i ulazne objekte za generiranje HTML formata. Predlošci izgledaju kao uobičajeni tekst s umetnutim Handlebars izrazima. Kako bi web aplikacija bila prilagođena za korištenje i na mobilnim uređajima, upotrijebljene su mogućnosti koje nudi okvir Bootstrap\footnote{\url{https://getbootstrap.com/docs/4.4/getting-started/introduction/}}.
Ispitivanje komponenata provedeno je unutar Mocha\footnote{\url{https://itnext.io/how-to-make-tests-using-chai-and-mocha-e9db7d8d48bc}} okvira za testiranje aplikacija pisanih u JavaScriptu koje koriste Node.js. Taj okvir koristi biblioteku chai\footnote{\url{https://itnext.io/how-to-make-tests-using-chai-and-mocha-e9db7d8d48bc}}.
			
			
			\eject 
			
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
		
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
				Nad našom web-aplikacijom smo proveli testiranje jedinica kako bi otkrili i uklonili greške.
				Prvi test je ustanovljavanje je li administrator prijavljen, drugi je vraćaju li se iz baze podataka ispravno sve grupe izložaka, treći je vraćanje određenog izloška na temelju šifre izloška, četvrti test testira povećanje broja posjeta stranice određenog izloška nakon što je korisnik kliknuo na stranicu tog izloška, peti testira brojanje korisnika i administratora koji trenutno pregledavaju stranicu te šesti testira vraćanje svih izlošaka koji pripadaju određenoj grupi.
					
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{./slike/test1.png}
						\caption{Izvorni kod - test 1}
					\end{figure}
				
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{./slike/test2.png}
						\caption{Izvorni kod - testovi 2 i 3}
					\end{figure}
				
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{./slike/test3.png}
						\caption{Izvorni kod - testovi 4, 5 i 6}
					\end{figure}
					
				Aplikacija je uspješno prošla sve testove.
					
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\linewidth]{./slike/rezultat_testova.png}
						\caption{Rezultat ispitivanja}
					\end{figure}
			
			\eject
		
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			

				\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 1: Prijava u aplikaciju s ispravnim korisničkim imenom i lozinkom}}
						\begin{packed_item}
					
					\item \textbf{Ulaz: }
					
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item {Otvaranje stranice za prijavu u web pregledniku}
						\item {Upisivanje ispravnog korisničkog imena i lozinke}
						\item {Pritisak na gumb “prijava”}
					\end{packed_enum}
					
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:}
					
					\item[] \begin{packed_item}
						
						\item []{Preusmjeravanje na glavnu stranicu}

		
					\end{packed_item}

					\item  \textbf{Rezultat: Dobiven je očekivani rezultat i korisnik je sada prijavljen. Aplikacija je prošla test.}

				\end{packed_item}


				\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 2: Prijava u aplikaciju s neispravnim korisničkim imenom i lozinkom}}
						\begin{packed_item}
					
					\item \textbf{Ulaz: }
					
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item {Otvaranje stranice za prijavu u web pregledniku}
						\item {Upisivanje neispravnog korisničkog imena i lozinke}
						\item {Pritisak na gumb “prijava”}
					\end{packed_enum}
					
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:}
					
					\item[] \begin{packed_item}
						
						\item []{Otvaranje stranice koja obavještava o neuspješnoj prijavi.}

		
					\end{packed_item}

					\item  \textbf{Rezultat: Dobiven je očekivani rezultat, prijava nije uspjela. Korisnik ima mogućnost povratka na prethodnu za ponovnu prijavu. Aplikacija je prošla test.}

				\end{packed_item}

				\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 3: Otvaranje stranice izloška}}
						\begin{packed_item}
					
					\item \textbf{Ulaz: }
					
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item {Otvaranje stranice grupe izložaka “Putnički zrakoplovi” u web pregledniku}
						\item {Pritisak na gumb “Pročitaj više” o izlošku Airbus A380	}
					\end{packed_enum}
					
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:}
					
					\item[] \begin{packed_item}
						
						\item []{Otvaranje stranice s detaljnim informacijama o izlošku Airbus A380.}

		
					\end{packed_item}

					\item  \textbf{Rezultat: Dobiven je očekivani rezultat, prikazuje se stranica traženog izloška.  Aplikacija je prošla test.}

				\end{packed_item}
				\eject


				\noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 4: Promjena osobnih podataka u neispravnom obliku}}
						\begin{packed_item}
					
					\item \textbf{Ulaz: }
					
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item {Otvaranje stranice za prijavu u web pregledniku}
						\item {Upisivanje ispravnog korisničkog imena i lozinke}
						\item {Pritisak na gumb “Prijava”}
						\item {Pritisak na ikonu profila i odabir opcije “Profil”}
						\item {Upisivanje imena koje u sebi sadrži znamenku te ostalih podataka}
						\item {Pritisak na gumb “Spremi”}


					\end{packed_enum}
					
					\item  \textbf{Očekivani rezultat:}
					
					\item[] \begin{packed_item}
						
						\item []{Ostanak na stranici profila i ispis upozorenja “Unesite valjano ime”.}

		
					\end{packed_item}

					\item  \textbf{Rezultat: Dobiven je očekivani rezultat, korisnik nije uspio spremiti neispravne podatke. Ostaje na stranici profila i ima mogućnost upisa točnih podataka. Aplikacija je prošla test. }

				\end{packed_item}

			
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagrami razmještaja prikazuju topologiju sustava te odnos između sklopovskih i programskih dijelova. Dijagram prikazuje razmještaj komponenata u sustavu koji je izgrađen na arhitekturi "klijent – poslužitelj". Korisnik pristupa web aplikaciji putem web preglednika. Na poslužiteljskom računalu nalaze se poslužitelj web aplikacije te poslužitelj baze podataka.
			
			\begin{figure}[h!]
				\includegraphics[width=\linewidth]{./dijagrami/dijagramRazmjestaja.jpg}
				\caption{Dijagram razmještaja}
			\end{figure}			
			\eject 
			 	
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
		\textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}
		
		Poslužitelj baze podataka koji smo odabrali je PostgreSQL. Kako bi instalirali poslužitelj baze podataka, morate prvo iznajmiti neki poslužitelj. Jedna od mogućnosti je Ubuntu poslužitelj s DigitalOceana. Spojiti se na poslužitelj možete preko ssh naredbe za Linux OS ili preko alata Putty za Windows. Kako bi instalirali PostgreSQL na Ubuntu OS-u pokrenite sljedeće naredbe: 
			
		\begin{packed_item}
			\item \textit{sudo apt update}
			\item \textit{sudo apt install postgresql postgresql-contrib}
		\end{packed_item}
		
		Nakon što završi izvršavanje tih naredbi, PostgreSQL bi trebao bit instaliran na vašem poslužitelju. Prilikom instalacije stvori se novi korisnički račun imena postgres. Preko njega se možete sa poslužitelja upravljati bazom podataka. Kako bi provjerili da je PostgreSQL pravilno instaliran, možete izvršiti sljedeće naredbe preko Ubuntu terminala. 
		
		\begin{packed_item}
			\item \textit{sudo -i -u postgres} - prebacivanje na postgres korisnički račun
			\item \textit{psql} - pokretanje PostgreSQL-a
		\end{packed_item}
		
		Ako je PostgreSQL ispravno instaliran, pokretanjem psql naredbe terminal poprimi sljedeći oblik: postgres=\#\\
		
		\noindent\textbf{Konfiguracija poslužitelja baze podataka}\newline
		\indent Kako bi se korisnici mogli spajati na bazu podataka, potrebno je prvo konfigurirati poslužitelj baze podataka da prihvaća konekcije s udaljenih IP-adresa. Kako bi to učinili, morate urediti sljedeće dvije datoteke:  
		
		\begin{packed_item}
			\item \textit{/etc/postgresql/9.1/main/postgresql.conf} - promijenite liniju \textit{listen\_addresses='localhost'} u \textit{listen\_addresses='*'}.
			\item \textit{/etc/postgresql/9.1/main/pg\_hba.conf} - dodajte \textit{host all all all md5} na kraj datoteke.
		\end{packed_item}
		
		Kako bi primijenili promjene potrebno je pokrenuti sljedeću naredbu: \textit{sudo service postgresql restart}\eject
		
		\noindent\textbf{Spajanje na bazu podataka}\\
		\indent Za spajanje na bazu podataka možete koristit pgAdmin ili bilo koji alat koji ima mogućnost spajanja na PostgreSQL baze podataka. U većini slučajeva morate unesti IP adresu poslužitelja na kojem se nalazi baza podataka, port na kojem poslužitelj BP sluša (default: 5532), korisničko ime računa (default: postgres) i lozinku. Nakon što se spojite na bazu, jedino će vam pretpostavljena baza podataka postgres biti dostupna.\\
		
		\noindent \textbf{Stvaranje i punjenje baze podataka}\newline
		\indent Kako bi stvorili bazu podataka potrebno je pokrenuti SQL skriptu aviomuzej.sql koja se nalazi na našem GitLab repozitoriju. Način pokretanja skripte ovisi o alatu koji ste odabrali za spajanje na bazu podataka. Nakon što izvršavanje skripte završi, baza podataka je spremna za korištenje u aplikaciji.\\  
		
		\noindent\textbf{Skidanje aplikacije na poslužitelj}\newline
		\indent Za pokretanje aplikacije možete koristiti isti poslužitelj kao i za bazu podataka.Kako bi mogli pokrenuti aplikaciju na poslužitelju, prvo se mora skinuti izvorni kod aplikacije sa našeg GitLab repozitorija naredbom:  
		\begin{itemize}
			\item \textit{git clone https://gitlab.com/tiborbs1/javacrew.git}
		\end{itemize}
		Naredba će prekopirati izvorni kod aplikacije sa GitLab repozitorija na poslužitelj.\\
		
		\noindent\textbf{Instaliranje poslužitelja}\newline
		\indent Kao web-poslužitelj za našu Node.js aplikaciju koristimo PM2 (Process Manager 2). Prije nego što se instalira PM2, potrebno je instalirati Node.js. Instalira se naredbom: \textit{sudo apt install nodejs}. Nako što se Node.js instalira, moguće je instalirati PM2 naredbom \textit{npm install pm2 -g}. Kako bi se aplikacija bilo moguće pokrenuti potrebno je naredbom \textit{npm install} pokrenuti instaliranje svih modula potrebnih za ispravan rad aplikacije. \\ 
		
		\noindent\textbf{Pokretanje aplikacije}\newline
		\indent Pokretanje aplikacije sa PM2 je iznimno jednostavno. Pokrene se naredba: \textit{pm2 start /bin/www} i aplikacija je pokrenuta na javnom poslužitelju i dostupna svima. PM2 se osim za pokretanje aplikacije može koristiti i za neke administrativne poslove.
		\eject